\subsection{Giao thức TCP/IP}

Bộ giao thức TCP/IP (Transmission Control Protocol/Internet Protocol) là nền tảng giao tiếp cơ sở của mạng Internet. Trong mô hình phân tầng, Giao thức Điều khiển Truyền tải (TCP) hoạt động tại tầng Giao vận (Transport Layer), thiết lập kênh truyền thông tin cậy, hướng kết nối (Connection-oriented) và luân chuyển dữ liệu dưới dạng luồng byte (Byte-stream) giữa các tiến trình mạng.

Đối với hệ thống máy chủ nhắn tin bảo mật (Secure Chat Server), tính toàn vẹn và nhất quán của chuỗi thông điệp là yêu cầu tiên quyết. Do đó, giao thức TCP được chỉ định làm nền tảng truyền tải lõi thay cho UDP (User Datagram Protocol) dựa trên các đặc tả kỹ thuật sau:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Đảm bảo độ tin cậy (Reliability): TCP kiểm soát tính toàn vẹn của gói tin thông qua cơ chế tổng kiểm tra (Checksum) và tín hiệu xác nhận (Acknowledgment - ACK). Các phân đoạn dữ liệu (Segments) bị lỗi hoặc thất lạc trong quá trình định tuyến sẽ được cơ chế giao thức tự động phát lại (Retransmission).
    \item Duy trì thứ tự thông điệp (Ordered Delivery): Thuật toán đánh số thứ tự (Sequence Numbering) cho phép thực thể TCP phía nhận tổ chức và sắp xếp lại các phân đoạn dữ liệu đến sai trình tự (Out-of-order packets). Đây là yêu cầu kỹ thuật bắt buộc đối với các ứng dụng nhắn tin nhằm đảm bảo luồng hội thoại được tái tạo chính xác so với thời điểm phát.
    \item Kiểm soát luồng và Tắc nghẽn (Flow \& Congestion Control): Cơ chế cửa sổ trượt (Sliding Window) tự động điều phối thông lượng phát dữ liệu dựa trên dung lượng bộ đệm của nút đích và trạng thái băng thông mạng. Thuật toán này giúp hạn chế tình trạng quá tải nút mạng và ngăn ngừa rủi ro nghẽn mạng toàn cục (Network Congestion).
\end{itemize}

Đặc trưng truyền tải dữ liệu theo định dạng luồng byte liên tục (Stream-oriented) của TCP tạo ra một vấn đề kỹ thuật đặc thù trong quá trình phát triển ứng dụng mạng: giao thức không duy trì ranh giới thông điệp (Message Boundary) ở tầng ứng dụng. Đặc tính này trực tiếp dẫn đến hai hiện tượng:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Hiện tượng dính gói (TCP Sticky Packets): Phát sinh khi phía gửi phát đi liên tiếp nhiều thông điệp có kích thước nhỏ. Thuật toán Nagle tại tầng TCP hoặc cơ chế quản lý bộ đệm (Buffer) của hệ điều hành sẽ tự động gộp các thông điệp này thành một phân đoạn mạng (Segment) duy nhất nhằm tối ưu hóa thông lượng truyền tải.
    \item Hiện tượng phân mảnh gói tin (TCP Fragmentation): Xảy ra khi thông điệp ứng dụng có kích thước vượt quá giới hạn đơn vị truyền tải tối đa (Maximum Transmission Unit - MTU) của hạ tầng mạng. Khối dữ liệu sẽ bị phân tách thành nhiều phân đoạn TCP rời rạc, khiến hệ thống tiếp nhận không thể trích xuất toàn bộ thông điệp chỉ thông qua một lời gọi hệ thống (System Call) duy nhất.
\end{itemize}

Nhằm khắc phục tình trạng này, kiến trúc hệ thống yêu cầu thiết lập một giao thức định khung (Framing Protocol) độc lập tại tầng ứng dụng, kết hợp với cơ chế quản lý bộ đệm mạng (Network Buffer). Kỹ thuật này đảm nhiệm việc tích lũy các luồng byte rời rạc từ hệ điều hành, phân giải thông tin chiều dài và tái tổ hợp (Reassembly) các phân đoạn thành một cấu trúc thông điệp nghiệp vụ hoàn chỉnh trước khi chuyển giao cho lớp logic xử lý.
