\subsection{Mô hình Client-Server}

Mô hình Khách - Chủ (Client-Server) là một kiến trúc mạng phân tán, trong đó khối lượng công việc và tài nguyên được phân chia rõ ràng giữa các thực thể cung cấp dịch vụ (được gọi là máy chủ - Server) và những thực thể yêu cầu dịch vụ (được gọi là máy khách - Client). Đây là mô hình nền tảng cho hầu hết các kiến trúc ứng dụng Internet hiện đại, đặc biệt là các hệ thống truyền thông và nhắn tin thời gian thực.

Trong cấu trúc này, máy chủ đóng vai trò là một nút mạng có năng lực tính toán cao, hoạt động liên tục (always-on) và luôn ở trạng thái lắng nghe các yêu cầu kết nối thông qua một cổng dịch vụ (Network Port) xác định. Nhiệm vụ cốt lõi của máy chủ là duy trì trạng thái của hệ thống, quản lý cơ sở dữ liệu tập trung, phân quyền truy cập, và điều phối/định tuyến các luồng dữ liệu. Ngược lại, máy khách là các thiết bị đầu cuối của người dùng, có nhiệm vụ chủ động khởi tạo yêu cầu kết nối đến máy chủ, gửi các chỉ thị nghiệp vụ và sau đó tiếp nhận dữ liệu trả về để hiển thị lên giao diện người dùng.

Việc ứng dụng mô hình Client-Server mang lại các ưu thế kỹ thuật vượt trội cho quá trình thiết kế hệ thống phần mềm:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item \textbf{Tập trung hóa quản lý và Bảo mật (Centralized Security):} Toàn bộ dữ liệu nhạy cảm (như mật khẩu băm, lịch sử tin nhắn, khóa mã hóa) và logic nghiệp vụ lõi đều được lưu trữ và thực thi tại máy chủ. Thiết kế này giúp triệt tiêu rủi ro rò rỉ dữ liệu từ thiết bị đầu cuối và cho phép triển khai các lớp tường lửa, hệ thống phát hiện xâm nhập (IDS) một cách đồng bộ.
    \item \textbf{Khả năng mở rộng (Scalability):} Nhờ tính tách biệt (decoupled), hệ thống dễ dàng được mở rộng bằng cách nâng cấp tài nguyên phần cứng tại máy chủ hoặc cấu hình cân bằng tải (Load Balancing) mà không đòi hỏi bất kỳ sự sửa đổi nào từ phía hàng ngàn phần mềm máy khách.
    \item \textbf{Tính nhất quán dữ liệu (Data Consistency):} Việc mọi giao dịch dữ liệu đều đi qua một "nút thắt" trung tâm duy nhất là máy chủ giúp giải quyết triệt để vấn đề xung đột trạng thái dữ liệu (race conditions) so với các kiến trúc mạng ngang hàng (Peer-to-Peer).
\end{itemize}

Trong phạm vi của dự án này, máy chủ (Secure Chat Server) đóng vai trò trung tâm điều phối toàn bộ luồng giao tiếp mạng. Các máy khách (hoạt động dưới dạng giao diện dòng lệnh CLI) không thực hiện trao đổi dữ liệu trực tiếp với nhau. Mọi thông điệp giao tiếp đều bắt buộc phải được mã hóa và gửi đến máy chủ để thực hiện quá trình giải mã, kiểm duyệt nội dung, định tuyến (routing) và mã hóa lại trước khi phân phối đến đúng thiết bị đích.
