\subsection{I/O Multiplexing và mô hình epoll}

I/O Multiplexing (Ghép kênh vào/ra) là một kỹ thuật lập trình hệ thống cho phép một tiến trình có khả năng giám sát đồng thời nhiều bộ mô tả tệp (File Descriptor - FD) nhằm xác định trạng thái sẵn sàng của các thao tác vào/ra (đọc, ghi dữ liệu). Kỹ thuật này là phương pháp luận chính để giải quyết bài toán C10K (Concurrent 10,000 connections), khắc phục giới hạn về tài nguyên bộ nhớ và hao phí chuyển ngữ cảnh (Context Switching) của mô hình định tuyến đa luồng truyền thống (thread-per-connection) khi phải duy trì một lượng lớn các kết nối mạng nhàn rỗi.

Trong môi trường hệ điều hành phân phối nhân Linux, cơ chế \texttt{epoll} được xem là chuẩn mực tối ưu để triển khai I/O Multiplexing, thay thế cho các cơ chế \texttt{select()} và \texttt{poll()} thế hệ cũ. Kiến trúc nội tại của \texttt{epoll} mang lại khả năng mở rộng (Scalability) cao dựa trên các đặc tả kỹ thuật sau:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Lưu trữ trạng thái cấu trúc tại Không gian hạt nhân (Kernel-space): Đối với các cơ chế cũ, toàn bộ cấu trúc mảng File Descriptor phải được sao chép từ không gian người dùng (User-space) vào Kernel-space trong mỗi lời gọi hệ thống. Ngược lại, \texttt{epoll} thiết lập và duy trì một cấu trúc cây đỏ - đen (Red-Black Tree) trực tiếp tại Kernel-space, qua đó triệt tiêu hoàn toàn chi phí sao chép dữ liệu tuyến tính khi số lượng kết nối mạng gia tăng đột biến.
    \item Thông báo trạng thái hướng sự kiện (Event-driven Notification): Thay vì quét toàn bộ danh sách File Descriptor theo dạng vòng lặp tuyến tính (Polling), \texttt{epoll} tích hợp với trình điều khiển ngắt của thiết bị mạng. Khi một sự kiện mạng phát sinh, hệ thống hàm gọi lại (Callback) sẽ tự động chèn FD tương ứng vào một danh sách sẵn sàng (Ready List). Độ phức tạp thuật toán để trích xuất danh sách này chỉ dừng ở mức $O(1)$ thay vì $O(N)$.
    \item Chế độ kích hoạt mức biên (Edge-Triggered - ET): \texttt{epoll} hỗ trợ hai chế độ kích hoạt là Level-Triggered (LT) và Edge-Triggered (ET). Ở chế độ ET, hệ điều hành chỉ phát tín hiệu ngắt một lần duy nhất tại thời điểm trạng thái của FD chuyển dịch từ không sẵn sàng sang sẵn sàng. Điều này giúp giảm thiểu đáng kể số lượng lời gọi hệ thống (System Call) so với cơ chế thông báo lặp lại của LT.
\end{itemize}

Trong kiến trúc thiết kế của Secure Chat Server, mô hình \texttt{epoll} được định cấu hình vận hành ở chế độ Edge-Triggered kết hợp chặt chẽ với các socket mạng dạng phi đồng bộ (Non-blocking Socket). Luồng thực thi lõi (Main Thread) đóng vai trò là một Vòng lặp sự kiện (Event Loop), chuyên trách đảm nhận việc thu thập các sự kiện từ \texttt{epoll} và điều phối tải trọng công việc sang các luồng nghiệp vụ tương ứng mà không bị gián đoạn bởi các thao tác I/O.
