\subsection{Hệ thống phát hiện xâm nhập (IDS)}

Hệ thống phát hiện xâm nhập (Intrusion Detection System - IDS) là một thành phần kiến trúc an ninh mạng chuyên trách giám sát các luồng lưu lượng và hoạt động của hệ thống nhằm phân tích, nhận diện các dấu hiệu bất thường hoặc các nỗ lực can thiệp trái phép. Trong bối cảnh các máy chủ cung cấp dịch vụ luôn phải đối mặt với rủi ro bị quét lỗ hổng và tấn công mạng, IDS vận hành như một lớp phòng ngự chủ động (Proactive Defense), cung cấp cơ chế phân tích và phản ứng tự động để bảo vệ tính sẵn sàng của dịch vụ.

Về phương pháp luận, các hệ thống IDS định tuyến lưu lượng thường được xây dựng dựa trên hai mô hình cốt lõi:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Phân tích dựa trên dấu hiệu (Signature-based Detection): Hệ thống tiến hành đối chiếu cấu trúc tải trọng (Payload) và tham số của gói tin đầu vào với một cơ sở dữ liệu chứa các đặc tả tấn công đã biết (Threat Signatures). Cơ chế này đạt độ chính xác cao đối với các kỹ thuật tấn công phổ quát, song không có năng lực nhận diện các biến thể hoặc lỗ hổng chưa được công bố (Zero-day Exploits).
    \item Phân tích dựa trên hành vi bất thường (Anomaly-based Detection): Hệ thống thiết lập một đường cơ sở (Baseline) đại diện cho trạng thái hoạt động bình thường của hệ thống mạng. Bất kỳ sự sai lệch nào vượt quá ngưỡng thống kê (điển hình như chuỗi yêu cầu đăng nhập thất bại liên tục, hoặc lưu lượng truy cập gia tăng đột biến từ một nguồn duy nhất) đều được phân loại là một sự cố an ninh tiềm năng.
\end{itemize}

Trong kiến trúc bảo mật của dự án Secure Chat Server, module IDS được thiết kế theo hướng tiếp cận Host-based IDS (HIDS), tích hợp trực tiếp vào tầng ứng dụng. Cơ chế hoạt động của module tập trung vào việc giám sát hành vi tại cấp độ phiên kết nối:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Cơ chế theo dõi và lưu vết sự kiện: Module IDS tiến hành lưu vết (Tracking) các sự kiện vi phạm an ninh của từng thực thể mạng (định danh qua địa chỉ IP). Danh mục các hành vi vi phạm được định nghĩa bao gồm: gửi gói tin sai định dạng cấu trúc giao thức (Malformed Packets), không vượt qua nghiệm chứng chữ ký số (Invalid HMAC), hoặc thực thi tác vụ xác thực thất bại lặp lại.
    \item Cơ chế cô lập tự động (Auto-banning): Mỗi địa chỉ IP được hệ thống gán một chỉ số rủi ro (Risk Score). Khi tần suất vi phạm của một địa chỉ IP tịnh tiến vượt quá ngưỡng dung sai được lập trình sẵn (Tolerance Threshold), module IDS sẽ tự động kích hoạt tiến trình cấm truy cập (IP Banning) đối với nguồn này ở cấp độ mạng. Cơ chế này trực tiếp vô hiệu hóa các chiến dịch tấn công vét cạn mật khẩu (Brute-force Attack) và giảm thiểu tác động của các luồng tấn công từ chối dịch vụ (DoS) cấp ứng dụng.
\end{itemize}
