\subsection{Thuật toán Rate Limiting (Token-Bucket)}

Kiểm soát lưu lượng (Rate Limiting) là một cơ chế quản trị tài nguyên mạng được thiết kế nhằm khống chế tần suất truyền tải yêu cầu từ phía máy khách (Client) tới máy chủ (Server) trong một khoảng thời gian xác định. Mục tiêu cốt lõi của cơ chế này là bảo vệ băng thông mạng, ngăn ngừa tình trạng suy thoái hiệu năng do các cuộc tấn công từ chối dịch vụ (Denial-of-Service - DoS), và bảo đảm nguyên tắc phân phối tài nguyên công bằng (Fairness) đối với toàn bộ các phiên kết nối tương tranh.

Trong số các thuật toán giới hạn định tuyến, thuật toán Token-Bucket là một tiêu chuẩn kỹ thuật được ứng dụng rộng rãi nhờ khả năng duy trì thông lượng trung bình ổn định, đồng thời vẫn cho phép hệ thống hấp thụ các đợt lưu lượng gia tăng đột biến (Burst Traffic). Nguyên lý hoạt động toán học của thuật toán được mô hình hóa qua các tiên đề sau:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Cấu trúc lưu trữ: Hệ thống duy trì một không gian lưu trữ Bucket với sức chứa giới hạn tối đa là N Token.
    \item Khả năng tái tạo: Các token được khởi tạo và nạp tuần tự vào Bucket theo một vận tốc tuyến tính không đổi $R$ (số token trên mỗi đơn vị thời gian). Tại thời điểm Bucket đạt sức chứa tối đa $N$, mọi token sinh ra thêm đều bị hệ thống loại bỏ (Discarded).
    \item Cấp phép yêu cầu: Mỗi yêu cầu truy xuất tài nguyên hệ thống (như gửi tin nhắn, tải tệp) tiêu tốn một định mức token nhất định. Nếu số lượng token tồn dư trong Bucket lớn hơn hoặc bằng định mức yêu cầu, hệ thống chấp thuận xử lý (Accepted) và tiến hành khấu trừ số lượng token tương ứng. Ngược lại, nếu số dư token không đáp ứng đủ, yêu cầu sẽ bị hệ thống từ chối lập tức (Rejected) hoặc đưa vào hàng đợi chờ (Queued).
\end{itemize}

Đối với cấu trúc của dự án Secure Chat Server, module Rate Limiter vận hành dựa trên thuật toán Token-Bucket được thiết kế để thực thi giới hạn lưu lượng trên phạm vi từng phiên kết nối độc lập (Per-connection Rate Limiting). Việc triển khai cơ chế này định hình các chức năng điều phối sau:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Giám sát vi mô: Hệ thống áp đặt giới hạn cấu trúc về số lượng thông điệp tải trọng và yêu cầu truy xuất cơ sở dữ liệu mà một máy khách được phép thực hiện. Chức năng này phong tỏa hoàn toàn các hành vi phát tán thư rác (Spamming) ở cấp độ ứng dụng, bảo vệ bộ đệm mạng (Network Buffer) khỏi nguy cơ tràn dữ liệu (Buffer Overflow).
    \item Tích hợp Module An ninh: Thuật toán Rate Limiting được thiết kế để tương tác trực tiếp với Hệ thống phát hiện xâm nhập (IDS). Các sự kiện yêu cầu bị từ chối do vi phạm số lượng Token sẽ được ghi nhận và chuyển tiếp làm tham số đầu vào cho module IDS. Tần suất vi phạm băng thông cao sẽ dẫn đến sự gia tăng của chỉ số rủi ro (Risk Score), từ đó kích hoạt cơ chế cô lập IP tự động (Auto-banning) nhằm vô hiệu hóa hoàn toàn nguồn phát sinh lưu lượng độc hại.
\end{itemize}
