\section{Đánh giá Khả năng phòng thủ Hệ thống}

Hệ thống được phát triển với trọng tâm hướng đến Môi trường Zero-Trust (Không tin cậy bất kỳ ai). Khi hệ thống đối mặt với các cuộc tấn công diện rộng, lớp bảo mật phản ứng theo hai kịch bản sau:

\subsection[Phòng thủ trước tấn công Từ chối dịch vụ]{Phòng thủ trước tấn công Từ chối dịch vụ (DDoS)}

\subsubsection[Cơ sở lý thuyết về tấn công Từ chối dịch vụ]{Cơ sở lý thuyết về tấn công Từ chối dịch vụ và thuật toán Token Bucket}

Tấn công Từ chối dịch vụ (Denial of Service - DoS) và Từ chối dịch vụ Phân tán (DDoS) là một trong những hiểm họa nghiêm trọng nhất đối với máy chủ mạng. Mục tiêu của các cuộc tấn công này là tạo ra một lượng lớn lưu lượng truy cập hoặc yêu cầu giả mạo nhằm làm cạn kiệt tài nguyên hệ thống (CPU, RAM, Băng thông mạng), dẫn đến tình trạng máy chủ không thể phục vụ các người dùng hợp lệ.

Đặc biệt, trong giao thức TCP, hình thức tấn công SYN Flood lợi dụng cơ chế bắt tay ba bước (Three-way Handshake) bằng cách gửi hàng loạt yêu cầu mở kết nối mà không bao giờ hoàn tất chu trình, làm cạn kiệt hàng đợi kết nối (Connection Queue) của hệ điều hành. Xa hơn, tại tầng Ứng dụng (Application Layer - Layer 7), kẻ tấn công có thể liên tục gửi các tải trọng rác nhằm bắt ép máy chủ phải tiêu tốn chu kỳ CPU để giải mã và phân tích cú pháp.

Để phòng chống hiểm họa này, cơ chế Giới hạn lưu lượng (Rate Limiting) là lớp phòng thủ tiên quyết. Thuật toán \textbf{Token Bucket (Thùng thẻ bài)} được ứng dụng rộng rãi nhờ khả năng cân bằng giữa việc duy trì lưu lượng ổn định và cho phép xử lý các xung đột biến ngắn hạn (Burst Traffic). Thuật toán hoạt động dựa trên nguyên lý: hệ thống sinh ra \textit{thẻ bài (token)} theo một tỷ lệ cố định và lưu vào thùng chứa có dung lượng giới hạn. Mỗi yêu cầu đến phải tiêu thụ một số thẻ bài nhất định; nếu thùng rỗng, yêu cầu sẽ bị từ chối ngay lập tức.

\subsubsection{Cơ chế phòng thủ thực tế tại biên giới mạng}

Hệ thống được thiết kế theo tư duy Zero-Trust, mọi lưu lượng đầu vào đều phải trải qua tầng kiểm duyệt trước khi được phân phối vào sâu trong vùng lõi. Dự án trực tiếp triển khai module \texttt{RateLimiter} hoạt động độc lập ngay tại điểm mút của \texttt{TcpServer}.

Hành vi phòng thủ được kích hoạt cụ thể trong kịch bản một mạng máy tính ma (Botnet) cố gắng dội bom hàng nghìn yêu cầu rác vào cổng kết nối:

\begin{itemize}[label={-}]
    \item \textbf{Khóa tài nguyên sớm (Early Drop):} Khi luồng dữ liệu tiến vào vòng lặp \texttt{epoll\_wait}, phương thức \texttt{RateLimiter::checkLimit()} sẽ lập tức đánh giá IP nguồn. Nếu IP này vượt quá ngưỡng giới hạn, gói tin sẽ bị vứt bỏ (Drop) ngay lập tức. Quan trọng hơn, tác vụ này diễn ra \textbf{trước} công đoạn giải mã AES (Decryption Bypass), qua đó triệt tiêu hoàn toàn rủi ro tiêu hao tài nguyên phần cứng cho các gói tin rác.
    \item \textbf{Cấu hình Token Bucket linh hoạt:} Các thông số điều tiết được cấp phát riêng biệt cho từng loại tác vụ (Task Type). Chẳng hạn, tần suất cho phép đối với thông điệp trò chuyện (\texttt{RateLimitType::MSG\_CHAT}) là 5 tin nhắn/giây, trong khi tác vụ kết nối (\texttt{CONNECT}) hoặc xác thực (\texttt{AUTH}) bị siết chặt hơn ở mức 3 lần/giây nhằm chống dò mật khẩu hàng loạt (Brute-force).
    \item \textbf{Cách ly và cấm IP:} Mọi lần cố tình vi phạm giới hạn dòng chảy đều kích hoạt cảnh báo tới \texttt{IntrusionDetector} để tính điểm đe dọa (Threat Score). Khi điểm số vượt qua ngưỡng an toàn, hệ thống thực thi lệnh ngắt Socket cưỡng chế và đẩy địa chỉ IP truy cập vào sổ đen (\texttt{banned\_ips}), cấm vĩnh viễn quyền truy cập tại mức nhân.
\end{itemize}

Bảng \ref{tab:ratelimit_config} thống kê các hạn mức giới hạn tốc độ được áp dụng để bảo vệ từng phân hệ chức năng.

\begin{longtable}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}
    >{\centering\arraybackslash}p{3.5cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{6cm}
}
    \caption[Cấu hình giới hạn tốc độ của hệ thống]{Cấu hình giới hạn tốc độ (Rate Limiting) của hệ thống} \label{tab:ratelimit_config} \\
    \toprule
    \multicolumn{1}{c}{\textbf{Phân loại tác vụ (RateLimitType)}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Ngưỡng giới hạn mặc định}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Mục tiêu bảo vệ}} \\
    \midrule
    \endfirsthead
    
    \toprule
    \multicolumn{1}{c}{\textbf{Phân loại tác vụ (RateLimitType)}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Ngưỡng giới hạn mặc định}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Mục tiêu bảo vệ}} \\
    \midrule
    \endhead
    
    \bottomrule
    \endfoot
    
    \bottomrule
    \endlastfoot

    \texttt{CONNECT} & 3 kết nối / giây & Chống lại kịch bản cạn kiệt tài nguyên mở Socket (TCP SYN Flood). \\
    \midrule
    
    \texttt{AUTH} & 3 lần thử / giây & Ngăn chặn các nỗ lực dò đoán tổ hợp Mật khẩu/Tên đăng nhập (Brute-force Attack). \\
    \midrule

    \texttt{MSG\_CHAT} & 5 thông điệp / giây & Phòng chống Spam nội dung làm nghẽn kênh truyền dẫn luồng Broadcast của phòng trò chuyện. \\
\end{longtable}

[PLACEHOLDER\_HINH\_ANH\_KIEN\_TRUC\_DDOS]

\subsection[Phòng thủ trước tấn công Tiêm nhiễm và Vượt quyền]{Phòng thủ trước tấn công Tiêm nhiễm (Injection) và Vượt quyền (Privilege Escalation)}

\subsubsection[Cơ sở lý thuyết về tấn công XSS và Lỗ hổng kiểm soát]{Cơ sở lý thuyết về tấn công XSS và Lỗ hổng kiểm soát truy cập}

Tấn công Tiêm nhiễm (Injection), đặc biệt là Cross-Site Scripting (XSS), là phương thức tin tặc lợi dụng các lỗ hổng trong khâu kiểm duyệt dữ liệu đầu vào để chèn mã độc (thường là JavaScript hoặc HTML) vào luồng tin nhắn. Khi các người dùng khác nhận và hiển thị thông điệp này trên ứng dụng máy khách, mã lệnh sẽ tự động thực thi, có nguy cơ đánh cắp thông tin phiên đăng nhập (Session Hijacking) hoặc giả mạo thao tác của người dùng.

Bên cạnh đó, Lỗ hổng Vượt quyền (Privilege Escalation) phát sinh khi cơ chế Kiểm soát truy cập (Access Control) được thiết kế lỏng lẻo. Kẻ tấn công ở vai trò người dùng thông thường (USER) có thể cố tình chế tạo (Forge) các gói tin mang mã lệnh quản trị (Ví dụ: lệnh cấm ngôn, khóa tài khoản) nhằm thao túng hệ thống và phá hoại tính toàn vẹn của nền tảng.

\subsubsection{Cơ chế phòng thủ và cách ly rủi ro thực tế}

Để vô hiệu hóa triệt để hai nhóm rủi ro trên, hệ thống được trang bị hai chốt chặn bảo mật ở tầng Ứng dụng: \texttt{MessageFilter} dành cho dữ liệu phi cấu trúc và mô hình \textbf{Kiểm soát truy cập dựa trên vai trò (Role-Based Access Control - RBAC)} dành cho các tác vụ đặc quyền.

Khi một tài khoản kết nối với vai trò \texttt{USER} có hành vi bất thường, luồng xử lý sẽ phản ứng theo cơ chế sau:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item \textbf{Lọc dữ liệu đầu vào (Input Sanitization):} Mọi thông điệp trò chuyện trước khi được phân phối (Broadcast) đều phải đi qua bộ lọc \texttt{MessageFilter}. Thành phần này sử dụng hệ biểu thức chính quy (Regex) và cơ chế bóc tách ký tự để dò tìm, làm sạch hoàn toàn các thẻ HTML, mã Script và các ký tự điều khiển dị thường, chuyển đổi chúng thành dạng văn bản thuần túy (Plaintext) vô hại.
    \item \textbf{Xác thực Đặc quyền (Authorization Check):} Khi máy chủ nhận được các gói tin yêu cầu thực thi nhóm lệnh \texttt{MSG\_ADMIN\_COMMAND}, bộ điều phối sẽ chuyển giao cho lớp \texttt{AdminCommands}. Tại đây, phương thức \texttt{hasAdminRight()} truy xuất trực tiếp thuộc tính \texttt{UserRole} lưu trên đối tượng \texttt{ClientSession} (vốn được xác định từ cơ sở dữ liệu trong pha đăng nhập). Nếu phát hiện thiếu cờ \texttt{ADMIN} hoặc \texttt{OWNER}, máy chủ lập tức gửi trả mã lỗi \texttt{ERR\_PERMISSION\_DENIED} và từ chối tác vụ.
    \item \textbf{Hệ thống Chấm điểm Đe dọa (Threat Scoring):} Các hành vi cố tình chèn mã độc hoặc gửi gói tin dị dạng (\texttt{INVALID\_PACKET}, \texttt{INJECTION\_ATTEMPT}) đều kích hoạt cờ cảnh báo tới module \texttt{IntrusionDetector}. Mỗi vi phạm sẽ bị tích lũy một mức điểm đe dọa (Threat Score). Nếu tổng điểm vi phạm của một địa chỉ IP vượt ngưỡng \texttt{PERM\_BAN\_THRESHOLD} (500 điểm), IP đó sẽ bị ngắt kết nối cưỡng chế và ghi nhận vào sổ đen vĩnh viễn.
\end{itemize}

Bảng \ref{tab:threat_score} diễn giải ma trận điểm số rủi ro do hệ thống \texttt{IntrusionDetector} quy định nhằm định lượng mức độ nghiêm trọng của từng hành vi tấn công.

\begin{longtable}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}
    >{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{6.5cm}
}
    \caption[Ma trận điểm số rủi ro của hệ thống phòng thủ]{Ma trận điểm số rủi ro (Threat Score) của hệ thống phòng thủ} \label{tab:threat_score} \\
    \toprule
    \multicolumn{1}{c}{\textbf{Loại vi phạm (ViolationType)}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Điểm rủi ro}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Mô tả hành vi tấn công}} \\
    \midrule
    \endfirsthead
    
    \toprule
    \multicolumn{1}{c}{\textbf{Loại vi phạm (ViolationType)}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Điểm rủi ro}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Mô tả hành vi tấn công}} \\
    \midrule
    \endhead
    
    \bottomrule
    \endfoot
    
    \bottomrule
    \endlastfoot

    \texttt{PORT\_SCAN} & 100 điểm & Cố tình dò quét cổng hoặc gửi dữ liệu khi chưa hoàn tất bắt tay giao thức (Handshake). \\
    \midrule
    
    \texttt{INJECTION\_ATTEMPT} & 30 điểm & Cố tình chèn mã độc JavaScript/HTML vào trường văn bản đầu vào. \\
    \midrule

    \texttt{INVALID\_PACKET} & 10 điểm & Gửi gói tin sai cấu trúc Header hoặc vượt quá kích thước cho phép. \\
    \midrule

    \texttt{FAILED\_AUTH} & 10 điểm & Đăng nhập thất bại do sai tài khoản hoặc sử dụng chữ ký điện tử bất hợp lệ. \\
\end{longtable}

[PLACEHOLDER\_HINH\_ANH\_KIEN\_TRUC\_XSS]
