\subsection{Mã hóa đối xứng AES}

Mật mã khóa đối xứng (Symmetric-key Cryptography) là một lớp các thuật toán mật mã học sử dụng chung một khóa duy nhất cho cả hai quá trình chuyển đổi văn bản rõ thành văn bản mã (Encryption) và quá trình ngược lại (Decryption). Tiêu chuẩn Mã hóa Nâng cao (Advanced Encryption Standard - AES) hiện là thuật toán mã hóa khối (Block Cipher) tiêu chuẩn được ứng dụng rộng rãi nhất, do Viện Tiêu chuẩn và Công nghệ Quốc gia Hoa Kỳ (NIST) phê duyệt.

Thuật toán AES vận hành dựa trên mạng thay thế - hoán vị (Substitution-Permutation Network), xử lý các khối dữ liệu đầu vào có kích thước cố định 128-bit. Độ an toàn của thuật toán tỷ lệ thuận với chiều dài của khóa mật mã, được chuẩn hóa ở các mức 128-bit, 192-bit và 256-bit. Trong thiết kế kiến trúc của dự án, hệ thống áp dụng AES-256 (sử dụng khóa 256-bit), cung cấp không gian khóa đủ lớn để kháng cự lại các kỹ thuật tấn công vét cạn (Brute-force Attack) dưới điều kiện năng lực tính toán hiện tại.

Do đặc thù của mã hóa khối nguyên thủy chỉ xử lý các phân đoạn dữ liệu một cách độc lập, thuật toán yêu cầu tích hợp với một chế độ hoạt động (Mode of Operation) nhằm mã hóa các khối dữ liệu có kích thước thay đổi. Trong dự án này, chế độ GCM (Galois/Counter Mode) được triển khai làm cơ chế vận hành lõi nhờ các đặc tả kỹ thuật sau:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Chuyển đổi mã hóa luồng (Stream Encryption): Cơ chế GCM tích hợp một biến đếm tuần tự (Counter) để biến đổi thuật toán mã hóa khối thành mã hóa luồng, cho phép hệ thống tiến hành mã hóa thông điệp mà không cần áp dụng kỹ thuật chèn dữ liệu đệm (Padding). Yếu tố này giúp giảm thiểu hao phí kích thước (Overhead) đối với các gói tin mạng.
    \item Mã hóa xác thực (Authenticated Encryption): Bên cạnh chức năng mã hóa bảo mật, AES-GCM tự động sinh ra một thẻ xác thực (Authentication Tag) thông qua hàm băm nội tại trên trường Galois. Kỹ thuật này cung cấp cơ chế Xác thực Dữ liệu Bổ sung (Authenticated Data - AD), đảm bảo tính toàn vẹn của tải trọng thông điệp và ngăn chặn nguy cơ giả mạo văn bản mã (Ciphertext Tampering).
    \item Năng lực tính toán song song: Khác với các chế độ phản hồi chuỗi như CBC (Cipher Block Chaining), kiến trúc dựa trên bộ đếm của GCM cho phép các khối dữ liệu được mã hóa và giải mã hoàn toàn độc lập. Đặc tính này mang lại khả năng thực thi tính toán song song, giúp tối ưu hóa thời gian xử lý mật mã tại phía máy chủ đa luồng.
\end{itemize}

Trong sơ đồ luồng dữ liệu của hệ thống, AES-256-GCM được chỉ định làm giao thức mã hóa cho toàn bộ gói tin (Payload) của tiến trình giao tiếp. Khóa phiên đối xứng (Symmetric Session Key) sử dụng cho AES được khởi tạo ngẫu nhiên tại máy khách, sau đó được trao đổi an toàn với máy chủ thông qua giao thức mã hóa bất đối xứng trong pha thiết lập kết nối (Handshake).
