\subsection{Hàm băm SHA-256 và xác thực HMAC}

Hàm băm mật mã (Cryptographic Hash Function) là một thuật toán toán học làm nhiệm vụ ánh xạ một khối dữ liệu có kích thước tùy biến thành một chuỗi bit có kích thước cố định, được gọi là giá trị băm (Hash Value) hoặc bản tóm tắt (Message Digest). Thuật toán Băm An toàn 256-bit (Secure Hash Algorithm 256-bit - SHA-256) thuộc tiêu chuẩn SHA-2 hiện là một trong những chuẩn băm được ứng dụng phổ biến và an toàn nhất trong ngành khoa học mật mã.

Thuật toán SHA-256 đáp ứng đầy đủ các tính chất toán học trọng yếu của một hàm băm mật mã: tính một chiều (Pre-image Resistance - tính bất khả thi trong việc suy ngược dữ liệu gốc từ giá trị băm), tính chống đụng độ (Collision Resistance - xác suất tìm thấy hai tập dữ liệu đầu vào khác nhau nhưng cho ra cùng một giá trị băm là không đáng kể về mặt thống kê), và hiệu ứng sạt lở (Avalanche Effect - sự thay đổi ở cấp độ bit đối với dữ liệu đầu vào sẽ làm hoán vị toàn cục đối với cấu trúc của giá trị băm đầu ra). Trong dự án này, chức năng cốt lõi của SHA-256 là tiến hành băm một chiều mật khẩu người dùng trước khi định dạng vào cơ sở dữ liệu, đảm bảo thông tin người dùng không thể bị nội suy ngay cả khi phân vùng lưu trữ vật lý bị xâm nhập.

Mặc dù đảm bảo được tính toàn vẹn (Integrity) của luồng thông tin, hàm băm nguyên thủy không cung cấp khả năng xác thực nguồn gốc định danh (Authenticity), do bất kỳ thực thể nào cũng sở hữu khả năng tự do tính toán lại một giá trị băm mới đối với một văn bản đã bị sửa đổi. Nhằm bao quát vấn đề này, Mã xác thực thông điệp dựa trên hàm băm (Hash-based Message Authentication Code - HMAC) được tích hợp bổ trợ. Thuật toán HMAC thực thi phép băm (điển hình là HMAC-SHA256) đối với thông điệp kết hợp cùng một khóa đối xứng (Secret Key), vốn chỉ được chia sẻ phân quyền giữa các thiết bị hợp lệ.

Trong thiết kế kiến trúc của máy chủ truyền thông (Secure Chat Server), kỹ thuật HMAC-SHA256 được vận dụng vào các tiến trình bảo vệ vòng đời giao tiếp như sau:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Kháng giả mạo và bảo vệ toàn vẹn thông điệp (Message Authentication): Mỗi gói tin mạng (Network Packet) truyền đi đều mang theo một khối mã HMAC, sinh ra từ gói dữ liệu đối chiếu với khóa phiên (Session Key). Lớp xử lý mạng tại hệ thống tiếp nhận sẽ tính toán song song mã HMAC để nghiệm chứng. Cơ chế này cho phép phát hiện và loại bỏ tức thì các luồng dữ liệu bị can thiệp (Tampering) hoặc bị chèn trái phép từ các kết nối không xác thực.
    \item Xác thực thông báo phiên (Session Token Validation): Máy chủ triển khai cơ chế cấp phát mã thông báo (Token) định danh có gắn kèm chữ ký HMAC-SHA256 để định tuyến người dùng. Phương thức này không những ngăn chặn hành vi giả mạo mã thông báo (Token Forgery) mà còn củng cố trạng thái vận hành phi tập trung (Stateless), giúp giải phóng tài nguyên bộ nhớ cho hệ thống thay vì phải bảo lưu phiên làm việc cục bộ.
\end{itemize}
