\subsection{Cơ chế Write-Ahead Logging (WAL)}

Write-Ahead Logging (WAL) là một phương pháp quản lý giao dịch (Transaction Management) được tích hợp trong hầu hết các hệ quản trị cơ sở dữ liệu quan hệ nhằm bảo toàn tính nguyên tử (Atomicity) và tính bền vững (Durability). Đối với cơ chế Rollback Journal truyền thống của SQLite, mọi thao tác sửa đổi dữ liệu đều yêu cầu hệ thống sao chép bản ghi gốc (Original Data) sang một tệp nhật ký khôi phục trước khi thực thi ghi đè trực tiếp lên tệp cơ sở dữ liệu chính. Cấu trúc này áp đặt một khóa độc quyền (Exclusive Lock) lên toàn bộ cấu trúc dữ liệu trong suốt vòng đời của giao dịch ghi, dẫn đến hệ quả làm gián đoạn toàn bộ các giao dịch truy vấn đọc đang diễn ra (Writers block Readers, Readers block Writers).

Nhằm khắc phục tình trạng tương tranh (Concurrency) kém hiệu quả này, cơ chế WAL tái cấu trúc phương thức lưu trữ: thay vì tiến hành ghi đè dữ liệu trực tiếp, mọi giao dịch cập nhật (Insert, Update, Delete) đều được tuần tự hóa và chèn (Append) vào một tệp nhật ký tuyến tính (WAL file). Đối với các giao dịch đọc, thuật toán truy xuất sẽ ưu tiên đối chiếu bản ghi mới nhất trong tệp WAL; trong trường hợp không tìm thấy, hệ thống mới tiến hành đọc phân đoạn tương ứng từ tệp cơ sở dữ liệu gốc. Một cơ chế đồng bộ hóa định kỳ (Checkpointing) sẽ đảm nhiệm việc hợp nhất (Merge) trạng thái thay đổi từ tệp WAL vào cơ sở dữ liệu chính.

Việc kích hoạt chế độ WAL trong SQLite thiết lập các năng lực vận hành quan trọng sau đối với các ứng dụng máy chủ đa luồng:
\begin{itemize}[label={-}]
    \item Tối ưu hóa năng lực tương tranh (High Concurrency): Kiến trúc WAL cho phép hệ thống duy trì song song nhiều tiến trình đọc dữ liệu đồng thời với một tiến trình ghi dữ liệu. Khái niệm "Thao tác đọc không chặn thao tác ghi, và thao tác ghi không chặn thao tác đọc" tương thích hoàn hảo với mô hình phân luồng Thread Pool, đặc biệt trong các kịch bản mà tập hợp luồng làm việc phải liên tục nghiệm chứng định danh người dùng song song với việc lưu trữ thông điệp.
    \item Giảm thiểu hao phí phân mảnh đĩa (Disk I/O Overhead): Tác vụ ghi tuần tự nối tiếp (Sequential Append) lên tệp WAL yêu cầu số lượng thao tác đồng bộ đĩa \texttt{fsync()} ít hơn đáng kể so với thao tác phân mảnh và ghi đè ngẫu nhiên (Random Write) của Rollback Journal. Yếu tố này giúp cải thiện chu kỳ thực thi của các khối lệnh giao dịch mạng.
\end{itemize}

Trong phân tích kiến trúc của hệ thống Secure Chat Server, việc chuyển dịch phương thức lưu trữ sang định dạng WAL là một điều kiện kỹ thuật mang tính tiên quyết. Với đặc thù của giao thức nhắn tin trực tuyến yêu cầu tần suất tác vụ hỗn hợp (Mix of Reads and Writes) cường độ cao – điển hình như thao tác trích xuất chìa khóa mã hóa (Read) đan xen liên tục với việc lưu vết lịch sử trò chuyện (Write) – cấu trúc WAL cung cấp giải pháp triệt để nhằm phòng tránh hiện tượng thắt nút cổ chai (Bottleneck) tại tầng dữ liệu cục bộ.
